% Created 2020-05-20 mié 18:31
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\lhead{}
\rhead{Quux Ltda, www.quux.cl, contacto@quux.cl}
\cfoot{Módulo 2, Clase 02: Validación de datos }
\author{David Pineda Osorio\thanks{davidpineda@quux.cl}}
\date{8 de marzo 2020}
\title{Validación de Datos}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Validación de Datos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Objetivo de la clase}
\label{sec:org5e32008}

Esta clase tiene como objetivo aprender técnicas y metodologías para que la
información obtenida de diferentes fuentes sea correctamente procesada.

Para distintos tipos de dato a recuperar desde una fuente, en cada caso
seleccionaremos específicamente un trozo de información a identificar como un
dato de ese tipo. Se valida que la cadena (string, bytes) pueda convertirse al tipo de dato, y
se aplica la conversión respectiva.

\section{Esquema general de validación}
\label{sec:org7d83b79}

De manera general, será necesario tener en cuenta lo siguiente cuando tengamos
diferentes fuentes de información.

\begin{center}
\includegraphics[width=300px]{./img/esquema_validacion.png}
\end{center}

\section{Validar un número}
\label{sec:org7aa5adb}

\subsection{Tabla de pruebas}
\label{sec:org0439f56}

Lo primero, debemos conocer las posibles presentaciones de un número, razonar en
torno a los patrones que observemos. Acotar, por ejemplo, a solo números de
base decimal (no binario, hexadecimal).

¿Visualmente, estos valores son números?

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Valor & Tipo & número?\\
\hline
-5 & int & True\\
10.343 & float & True\\
156.34.123.34 & ip & False\\
10,343,365.346 & float & True\\
-23,456.45 & float & True\\
10\_545\_342 & int & True\\
-100\_657 & int & True\\
"102e10" & int/float & True\\
"\--10e-4" & int & True\\
AFD4341AFC & str & False\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Características observadas}
\label{sec:org2ea9ade}

Listamos ahora las características que observamos, investigamos también otras
posibles formas de que aparezcan números. Cómo la notación científica (45x10\^{}6),
que no estaba en la tabla.

\begin{itemize}
\item Tiene dígitos \{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}
\item Puede ser negativo, con \textbf{-} al principio, a la izquierda
\item Puede tener un separador decimal \textbf{,}
\item Puede tener un separador de cifras \{",","\_"\}
\item Notación científica con \textbf{QeW=Qx10\^{}W}
\end{itemize}

\subsection{Una solución ya conocida}
\label{sec:orgc9fa707}

Verifica que un valor ingresado sea número. No considera todos los casos
necesarios.

\begin{minted}[]{python}
def es_numero(valor):
    a_evaluar = valor.lstrip("-").replace(".","",1)
    if a_evaluar.isdigit():
        return True, float(valor)
    else:
        return False, valor
\end{minted}

\subsection{Complementar la solución.}
\label{sec:org953199e}

Necesitamos, además, que considere el separador de cifras, y los números con
notación científica.

La notación científica considera la forma en informática \textbf{eW} (e de exponenente
y W de número entero) o bien la notación matemática \textbf{x10\^{}W}-

Cómo texto son dos casos distintos pero característicos. Vemos dos partes. Si
existe una \textbf{e} o \textbf{x10}, como cadena de caracteres, tenemos un texto separado en

\begin{verbatim}
15e98 -> [15 98]
-45x10^87 -> [-45 87]
abce405 -> [abc 405]
\end{verbatim}

Consideramos que cada parte podría ser un número y debe ser verificada. Podemos
utilizar una \textbf{recursión}  de la misma función.  Y, en caso de, si la separación
tiene dos elementos, proceder a verificar cada parte.


\begin{minted}[]{python}
def es_numero(valor):
    valor = valor.replace("x10^", "e")
    not_cientifica = "e"
    separacion = valor.split(not_cientifica)
    if len(separacion)==2:
        par_numerico = separacion
        base = es_numero(par_numerico[0])
        exp = es_numero(par_numerico[0])
        if base and exp:
            return True, float(valor)
        else:
            return False, valor
    else:
        a_evaluar = valor.lstrip("-").replace(".","",1)
        if a_evaluar.isdigit():
            return True, float(valor)
        else:
            return False, valor
\end{minted}

\section{Validar un número en torno a un tramo}
\label{sec:orgb0cc5ff}

\subsection{La edad como un número con un rango de valores válidos.}
\label{sec:org3dd66fa}

Se tiene un archivo \textbf{perfiles.json}. Verificar que la edad sea un valor válido.

Será considerar que la edad es un valor de \textbf{0} a \textbf{150}, según registros.

Una función que valide edad sería. Además, para complementar, podemos
parametrizar los valores \textbf{inicial} y \textbf{final} para que la función sea de utilidad
para cualquier tipo de validación de edad. Por ejemplo, si necesitamos solamente
a los adultos, ¿cómo sería?

\begin{minted}[]{python}
def valida_edad(valor, inicial=0, final=150):
    if inicial <= valor < final:
        return True
    else:
        return False
\end{minted}

\subsection{Aplicación. Tabla de rangos etáreos}
\label{sec:org3c3428b}

\begin{itemize}
\item ¿Quienes son niños?
\item ¿Quienes son adultos sobre los 18 años?
\item ¿Quienes son tercera edad?
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
\hline
Rango & Inicio & Final\\
\hline
Menores & 0 & 18\\
Adultos & 18 & 55\\
Tercera Edad & 55 & 150\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{La tabla a un diccionario}
\label{sec:orgf470360}

\begin{minted}[]{python}
rangos_etareos = {
"menores": (0,18),
"adultos": (18,55),
"tercera_edad" :(55, 150)
}
\end{minted}

\subsection{Lectura del archivo}
\label{sec:org0488852}

Se lee el archivo y se valida cada persona según su edad.

\begin{minted}[]{python}
import json

archivo_ruta = "perfiles.json"
perfiles = {}
with open(archivo_ruta,'r') as archivo:
    perfiles = json.load(archivo)
    print(perfiles)
    for persona in perfiles:
        edad = persona.get('edad',-1)
        persona["existe"] = False
        persona["rango_etareo"] = "ninguno"
        for rango_etareo, tupla in rangos_etareos.items():
            kwargs = dict(zip(("inicial","final"), tupla))
            validar = valida_edad(edad, **kwargs)
            if validar:
                persona["existe"] = True
                persona["rango_etareo"] = rango_etareo

\end{minted}

\subsection{Reporte final}
\label{sec:org91dd538}

Agrupamos según \textbf{rango\_etareo} y mostramos los resultados.

\begin{minted}[]{python}
from itertools import groupby

groups = []
uniquekeys = []
data = sorted(perfiles, key= lambda persona: persona.get('edad',-1))

for k, g in groupby(data, lambda e: e.get('rango_etareo')):
    groups.append(list(g))
    uniquekeys.append(k)

print("Mostrar por rango etareo")

for i, k in enumerate(uniquekeys):
    print("Para rango etareo %s" %k)
    for elem in groups[i]:
        print(elem.get('nombre'), elem.get('edad'))
\end{minted}

\section{Validar pertenencia a un conjunto}
\label{sec:orgd7224be}

\subsection{Invernistas, veranistas, catlovers, doglovers}
\label{sec:orgbea0b96}

Se tiene una lista de personas con sus preferencias sobre temporada y mascotas.
Respecto a la temporada puede ser una o la otra exclusivamente, pero respecto a
mascotas se puede ser ambas.

Además, para ahorrar espacio en memoria, se almacenan los valores como valores
binarios. De manera que usted tendrá que validar y transformar el valor.

\subsection{Tabla de ejemplo}
\label{sec:org3c58487}

Por ejemplo, las siguientes personas tienen las preferencias que se muestran a continuación.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrr}
\hline
Nombre & Veranista & Catlover & Doglover & Valor\\
\hline
David & 1 & 0 & 1 & 101\\
Josefina & 0 & 1 & 0 & 010\\
Catalina & 1 & 1 & 1 & 111\\
Pedro & 1 & 0 & 0 & 100\\
Daniela & 0 & 1 & 1 & 011\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Validar el valor binario}
\label{sec:org35d4737}

Verificamos que el valor de la preferencia sea binario y de tres caracteres.

\begin{minted}[]{python}
def valida_binario(valor):
    conjunto = {'0', '1'}
    lista  = list(map(lambda e: e in conjunto, valor))
    return all(lista) and len(valor)==3
\end{minted}

\subsection{Transformar el valor a un objeto}
\label{sec:org5410fa8}

Hacemos la transformación del valor binario en un diccionario.

\begin{minted}[]{python}
def temporada(preferencia):
    mapa = {"0":"Inviernista", "1":"Veranista"}
    return mapa.get(preferencia, False)

def mascota(preferencia):
    mapa = {"0":False, "1":True}
    return mapa.get(preferencia, False)

def mapear_preferencias(preferencias):
    return dict(
        temporada=temporada(preferencias[0]),
        catlover = mascota(preferencias[1]),
        doglover = mascota(preferencias[2]))
\end{minted}

\subsection{Cargamos una lista con los elementos validados.}
\label{sec:org281278a}

Solamente cargamos a la lista aquellos elementos válidos.

\begin{minted}[]{python}
import csv
archivo_ruta = "preferencias.csv"

preferencias = []
with open(archivo_ruta,'r') as archivo:
    reader =  csv.DictReader(archivo, delimiter=',')     
    for elem in reader:
        if valida_binario(elem.get('Preferencia',"a")):
            elem["mapa"] = mapear_preferencias(elem.get("Preferencia", "000"))
            preferencias.append(elem)
\end{minted}

¿Cómo sería generar un reporte de por temporada, separando los catlover de los
doglover en cada caso?

\section{Codificar y decodificar}
\label{sec:org9b2d760}

\subsection{El tamaño de la información}
\label{sec:orgbdbb69e}

Puede ocurrir que el tamaño de un archivo sea muy grande. Exista información de
un csv que se repita constantemente en algunos campos. O necesitemos comunicar
dos puntos teniendo cuidado de la capacidad de transmisión.

Para eso podemos establecer un \textbf{Protocolo} o \textbf{Tablas de conversión}, en que esta
información, en vez de ocupar \textbf{n bytes} (si es una palabra de texto), ocuparía
menos: \textbf{1 byte}, por ejemplo.

Debemos considerar la cantidad de opciones que nos provee \textbf{n bits}, la relación
es sencilla:

\begin{equation}
Opciones posibles = 2^n
\end{equation}

\subsection{Cantidad de opciones por n bits.}
\label{sec:org3d35397}

Cantidad de elementos diferentes en una tabla de n bits.

\begin{center}
\begin{tabular}{rlrr}
\hline
n & 2\^{}n & bytes & total\\
\hline
1 & 2\^{}1 &  & 2\\
2 & 2\^{}2 &  & 4\\
4 & 2\^{}4 &  & 16\\
8 & 2\^{}8 & 1 & 256\\
16 & 2\^{}16 & 2 & 65536\\
32 & 2\^{}32 & 4 & 4294967296\\
64 & 2\^{}64 & 8 & 18446744073709551616\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{¿Qué concluimos?}
\label{sec:org15cd579}

Según la cantidad de elementos diferentes, para \textbf{codificar} la información
deberemos establecer una cantidad de \textbf{n bits} suficiente, de tal manera con
\textbf{2\^{}n} se superior a la cantidad.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
Estación del año & Decimal & Conteo\\
\hline
Inviernista & 0 & 00\\
Veranista & 1 & 01\\
Primaverista & 2 & 10\\
Otoñista & 3 & 11\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Entonces, si alguien es inviernista, le correspondería el código \textbf{00}. Si
alguien tiene preferencia por la primavera, le corresponde el código \textbf{10}.

\subsection{¿Para que nos sirve?}
\label{sec:orgaf5aa17}

Con un ejemplo, si hacemos una \textbf{deliciosa torta}, pero nos costaría mucho dinero
enviarla a \textbf{Punta Arenas}. Podemos \textbf{codificar la torta} en una \textbf{receta}. De tal
manera que en \textbf{Punta Arenas}, la persona que la \textbf{decodifique} pueda
reconstruirla y cocinar otra \textbf{deliciosa torta}.

\subsection{Nuestra lista de Personas y sus preferencias.}
\label{sec:org60150b0}

Necesitamos completar y mejorar la lista de personas con sus preferencias de
temporada y mascotas. Para eso crearemos un \textbf{archivo binario} y almacenaremos la
información en \textbf{bytes}.

Notar que el string \textbf{101} tiene \textbf{3 bytes}, y el valor binario \textbf{101} tiene \textbf{3
bits} y ocupará \textbf{1 bytes}. Imagina cuanto podrías ahorrar en un archivo de 10GB
pasándolo de texto a binario.

Comparemos.

\begin{minted}[]{python}
valor=2
# binario de 2 decimal
print(valor.to_bytes(2,"little"))
binario=bin(2)
# binario de string '010' = 2 decimal
print(binario.encode())
\end{minted}

\subsection{Un valor binario a entero}
\label{sec:orgbfef7a4}

Se debe considera una cadena de 0 y 1, además de la base 2. O un valor entero a bytes.

\begin{minted}[]{python}
valor="010"
int(valor,2) 
valor="0101101"
int(valor,2) 
numero = 20
numero.to_bytes(2,"little")
numero_2 = 10001
numero_2.to_bytes(2,"big")
\end{minted}

\subsection{Tabla de mascotas}
\label{sec:orgfc1739b}

Algunos tipos de amantes de mascotas. También se pueden elegir varios.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrl}
\hline
Nombre & Decimal & Boolean\\
\hline
Catlover & 0 & 0/1\\
Doglover & 1 & 0/1\\
Ovejalover & 2 & 0/1\\
Serpientelover & 3 & 0/1\\
Gallinalover & 4 & 0/1\\
Equinolover & 5 & 0/1\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Construimos un código de \textbf{6 bits} para identificar las preferencias de mascotas.

\subsection{Usando lo que tenemos.}
\label{sec:org9d802e3}

Creamos los diccionarios y las conversiones.


\begin{minted}[]{python}
temporadas = {
    0:"Inviernista",
    1:"Veranista",
    2:"Primaverista",
    3:"Otoñista"
}

mascotas = {
    0:"Catlover",  
    1:"Doglover",     
    2:"Ovejalover",   
    3:"Serpientelover", 
    4:"Gallinalover", 
    5:"Equinolover"  
}
\end{minted}

\subsection{Funciones de conversión}
\label{sec:org0b7e336}

Generar el código binario para selección de mascotas.

\begin{minted}[]{python}
def genera_binario(diccionario, seleccion):
    valor = ''
    for key in sorted(diccionario.keys()):
        if key in seleccion:
            valor += "1"
        else:
            valor += "0"
    return valor

def binario_mascotas(seleccion):
    return genera_binario(mascotas, seleccion)
\end{minted}

\subsection{Convertir un string de bits a binario}
\label{sec:org5fee646}

\begin{minted}[]{python}
import math

def size_byte(val):
    largo = len(val)
    n=1
    while largo>=2**n:
        n+=1
    return math.ceil(int(2**n/8))

def bitstring_to_bytes(s):
    size = size_byte(s)
    return int(s, 2).to_bytes(size, byteorder='little')
\end{minted}

\subsection{Funciones para simplificar el script de codificación}
\label{sec:orgca505be}

\begin{minted}[]{python}
import csv
from tablas import (temporadas, mascotas, 
                    binario_mascotas, bitstring_to_bytes)


def print_dict(diccionario:dict):
    for key, value in diccionario.items():
        print(key, ":", value)

def obtener_preferencias():
    nombre = input("Nombre: ")
    print("Selecciona temporada")
    print_dict(temporadas)
    temporada = int(input("Temporada "))    
    print("Selecciona mascotas (numeros, separa por ,)")
    print_dict(mascotas)
    mascotas_sel = input("Mascotas ")
    lista_mascotas = set(map(int, mascotas_sel.split(",")))
    mascotas_bin = binario_mascotas(lista_mascotas)
    seguir = input("Seguir? (no: parar)")
    return nombre, temporada, (lista_mascotas, mascotas_bin), seguir
\end{minted}


\subsection{Función para guardar los datos}
\label{sec:org7c83317}

Los datos tomados al usuario se almacenan en los archivos.

\begin{minted}[]{python}
def guardar_data(nombre, temporada, sel_mascotas, archivo, writer):
    lista_mascotas, mascotas_bin = sel_mascotas
    mascotas_lista = [mascotas.get(key) for key in lista_mascotas]    
    dato = [nombre, temporadas.get(temporada), ":".join(mascotas_lista)]
    dato_bytes = [nombre.encode(), temporada.to_bytes(2,'little'),  bitstring_to_bytes(mascotas_bin), "\n".encode()]        
    datos_binario =  b','.join(dato_bytes)
    # al csv
    writer.writerow(dato)
    # al binario
    archivo.write(datos_binario)
\end{minted}


\subsection{El script para tomar datos al usuario}
\label{sec:org3c632c1}

Consiste en pedirle los datos al usuario de distintas personas y almacenarlos en
los archivos, utilizando las funciones creadas.

\begin{minted}[]{python}

archivo_ruta = "preferencias.bin"
archivo_csv_ruta = "preferencias.csv"

with open(archivo_ruta,'wb') as archivo, open(archivo_csv_ruta, "w") as archivo_csv:
    writer = csv.writer(archivo_csv, delimiter=',')
    nombre, temporada, sel_mascotas, seguir = obtener_preferencias()
    guardar_data(nombre, temporada, sel_mascotas, archivo, writer)
    while seguir!="no":
        nombre, temporada, sel_mascotas, seguir = obtener_preferencias()
        guardar_data(nombre, temporada, sel_mascotas, archivo, writer)
\end{minted}

\subsection{Funciones de decodificar.}
\label{sec:orgd97994a}

\begin{minted}[]{python}
def bytes_to_bitstring(val):
    return int.from_bytes(val, byteorder='little')


def decode_mascotas(mascotas_bin):
    return "{0:6b}".format(bytes_to_bitstring(mascotas_bin)).replace(" ","0")

def expresa_mascotas(bin_code):
    resultado = []
    for pos, val in enumerate(bin_code):
        if val=="1":
            resultado.append(mascotas.get(pos))
    return resultado
\end{minted}

\subsection{Leer los archivos, decodificar}
\label{sec:orgc9dbb9f}

Leer los archivos de vuelta, verificamos correctamente que ambos entregan la
misma información.

\begin{minted}[]{python}
import csv
from tablas import (temporadas, mascotas, 
                    binario_mascotas, bitstring_to_bytes, 
                    bytes_to_bitstring, decode_mascotas,
                    expresa_mascotas)


archivo_ruta = "preferencias.bin"
archivo_csv_ruta = "preferencias.csv"

with open(archivo_ruta,'rb') as archivo, open(archivo_csv_ruta, "r") as archivo_csv:
    print("Lectura del binario")
    for line in archivo.readlines():
        elements_bin = line.split(b',')
        print("Binario")
        print(elements_bin)
        elements = [elements_bin[0].decode('utf8'), 
            bytes_to_bitstring(elements_bin[1]),
            decode_mascotas(elements_bin[2]), 
            elements_bin[3].decode("utf8")]
        print("Decoded ...")
        print(elements[:-1])
    print("Lectura csv")
    reader =  csv.reader(archivo_csv, delimiter=',')
    for line in reader:
        print(line)
\end{minted}

\subsection{Comparativa de tamaño del archivo.}
\label{sec:orgb1a4e84}

Para una prueba del programa, resulta

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\hline
archivo & tamaño & ventaja & desventaja\\
\hline
preferencia.csv & 101bytes & lectura humana & crece tamaño\\
preferencia.bin & 30bytes & tamaño compacto & ilegible sin tablas\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Patrones en un texto}
\label{sec:org2d505fc}

\subsection{Buscar texto dentro de uno más grande.}
\label{sec:org3250b3c}

A veces será necesario buscar la \textbf{existencia} o \textbf{coincidencia} de un texto
dentro de otro. Hasta el momento hemos ocupado \textbf{str.find()}. Es suficiente para
buscar un texto preciso. Pero, si necesitamos una \textbf{mayor expresividad} de las
variantes. 

\begin{itemize}
\item Considerar casos con mayúsculas.
\item Considerar casos opcionales, posibles
\item Casos bajo un patrón específico, pero no exacto de un texto.
\item Repeticiones de patrones
\end{itemize}

Para eso te será de utilidad conocer las \textbf{expresiones regulares}

\subsection{Módulo de expresiones regulares}
\label{sec:org8b23ecd}

En \textbf{Python} se puede utilizar el módulo de la biblioteca estándar \textbf{re}, que
provee todo lo necesario para crear \textbf{expresiones regulares} y utilizarlas.

\begin{minted}[]{python}
import re

# busqueda clásica, a través de todo el str
regex = lambda valor: re.search("\.pdf$", valor)
archivos = ["lista.txt", "libro.pdf", "datos.csv", "pdfiles.xlxs"]
resultados = list(map(regex, archivos))
# busqueda exacta, desde el principio
regex = re.compile("\w+\.pdf$")
archivos = ["lista.txt", "libro.pdf", "datos.csv", "pdfiles.xlxs"]
resultados = list(map(regex.match, archivos))
resultados = list(map(regex.search, archivos))
\end{minted}

\begin{description}
\item[{Documentación}] \url{https://docs.python.org/3/library/re.html}
\end{description}

\subsection{Métodos de utilidad}
\label{sec:org884f578}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
método & uso\\
\hline
match() & coincidencia a partir del principio\\
search() & coincidencia en el texto\\
findall() & entrega lista de coincidencias\\
finditer() & entrega iterador de coincidencias\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Validar un valor binario}
\label{sec:org95d18da}

Si la cadena es solo del tipo 010101

\begin{description}
\item[{"\^{}[01]+\$"}] de principio (\^{}) valores 0,1 hasta el fin, al menos un carácter (\$)
\end{description}

\begin{minted}[]{python}
import re

def es_binario(cadena):
    regex =  re.compile("^[01]+$")
    if regex.match(cadena):
        return True
    else:
        return False
\end{minted}

\subsection{Validar un número.}
\label{sec:org691738d}

Las formas sencillas:
232323
232332.5656
\begin{description}
\item[{"\^{}[0-9]*$\backslash$.?[0-9]+\$"}] de inicio (\^{}). Pueden haber de nada a varios numeros (*), 
además un "." opcional, luego uno o mas números (+)
hasta el final
\end{description}


\begin{minted}[]{python}
def es_numero(cadena):
    regex = re.compile("^[0-9]*\.?[0-9]+$")
    if regex.match(cadena):
        return True
    else:
        return False
\end{minted}

\subsection{Tabla de símbolos posibles}
\label{sec:orga2654a2}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
símbolo & uso\\
\hline
A a Z & mayúsculas\\
a a z & minúsculas\\
0 a 9 & números\\
\textbackslash d & dígitos\\
\textbackslash D & no dígito\\
\textbackslash w & alfanuméricos (ASCII)\\
\textbackslash W & no alfanuméricos (Unicode)\\
\textbackslash s & espacio, tab, newline\\
\textbackslash S & no \{espacio,tab, newline\}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Tabla de referencias y conteo}
\label{sec:orgdf750a5}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
símbolo & uso\\
\hline
"\^{}" & parte con lo que sigue\\
"\$" & termina con lo anterior\\
"[a-z]" & de la a-z\\
"[abc]" & solo a,b,c\\
"[abc]\{n\}" & a,b,c \textbf{n} veces\\
"[abc]\{n,m\}" & a,b,c \textbf{n} o \textbf{m} veces\\
"[abc]?" & a,b,c al menos una vez\\
"[abc]*" & a,b,c 0 o más veces\\
"[abc]+" & a,b,c 1 o mas veces\\
"(ab \(\vert{}\) b[cd])" & ab o \{bc,bd\}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{¿Cómo leer o crear una regex?}
\label{sec:orgee49a05}

La creación de una \textbf{regex} se debe considerar cómo una serie de bloques, en que
cada bloque tenga una serie posible de símbolos, en cierta cantidad, bajo
ciertas condiciones de orden de principio a fin.

Si buscamos \textbf{mamá} y \textbf{papá} dentro de un texto. ¿Qué podemos hacer?

Tradicionalmente:

\begin{minted}[]{python}
mama = texto.find("mamá")
papa = texto.find("papá")
\end{minted}

Pero a veces necesitaremos encontrar todas las coincidencias, para ambos casos a
la vez. Para eso podemos recurrir a alguna \textbf{regex}.

\subsection{Búsqueda de coincidencias en texto}
\label{sec:org0a2794b}

Buscar mamá y papá en el texto.

\begin{minted}[]{python}
import re

texto = "padres.txt"
with open(texto, 'r') as archivo:
    padres = archivo.read()
    regex = re.compile("[mp]a[mp]á")
    for match in regex.finditer(padres):
        print(match)
\end{minted}

\subsection{Reemplazar la regex por \textbf{familiar}}
\label{sec:org1d800a2}

Hay dos formas, una en que retorna el texto reemplazado \textbf{(sub(reemplazo, string,
count=0))} y la otra en que retorna una tupla con el reemplazo y la cantidad de
cambios \textbf{(subn())}. El parámetro \textbf{count} define la cantidad de reemplazos.

\begin{minted}[]{python}
with open(texto, 'r') as archivo:
    padres = archivo.read()
    regex = re.compile("[mp]a[mp]á")
    resultado = regex.sub("familiar", texto)
    resultado_n = regex.subn("familiar", texto)
    print("caso 1", resultado)
    print("caso 2", resultado_n)
\end{minted}

\subsection{Textos recomendados}
\label{sec:org4f154cc}

Hay varios textos de interés para estudiar a profundidad las \textbf{regex}.

\begin{description}
\item[{Beggining Regular Expressions}] libro para comenzar con regex
\end{description}

\begin{center}
\includegraphics[width=100px]{./img/begin_regex.jpg}
\end{center}

\begin{description}
\item[{Mastering Expresiones Regulares, Jeffrey E.F. Friedl}] libro práctico de
regex
\end{description}

\begin{center}
\includegraphics[width=100px]{./img/regex_.jpg}
\end{center}

\begin{description}
\item[{SICP, Structure and Interpretation of Computer Programs}] libro de teoría de computación
\end{description}

\begin{center}
\includegraphics[width=100px]{./img/sicp.jpg}
\end{center}

\subsection{Enlaces}
\label{sec:org0f338fb}

\begin{description}
\item[{Puzzles con regex}] \url{https://f-droid.org/app/de.chagemann.regexcrossword}
\item[{Regex en comando grep}] \url{https://linuxize.com/post/regular-expressions-in-grep/}
\item[{Tablas regex }] \url{https://www.rexegg.com/regex-quickstart.html}
\end{description}
\end{document}